\documentclass[titlepage, a4paper,11pt]{article}

%\usepackage[latin1]{inputenc}
%\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage{fullpage}

\usepackage{titlepic}
\usepackage{fancybox}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[swedish]{babel}

\usepackage{url}

\usepackage{graphicx}

\title{Inbjudan till Kollektivhusets Matkonferens 2012}
\author{Matkonferensgruppen: Anna, Guio, John, Marke}
\date{18 november 2012, kl 10--16}
\titlepic{\includegraphics[width=\textwidth]{aranFoto}}

%\usepackage{fancyhdr} %Creates a fancy header to include course name, term etc. See "fancyhdr..." doc in LaTex documentation folder.



\begin{document}

\maketitle


%\thispagestyle{fancy} % Things have to go in this order for some reason
%\lhead{\small Matkonferensen \\
%Kollektivhuset Fullesta Backe}

{\large \textbf{Alla boende i huset välkomnas till konferensen. Vi hoppas särskilt att barnen kommer med i början, så att vi  får höra deras synpunkter.}}

{\large \textbf{Obs! Anmäl dig gärna på listan som finns på anslagstavlan på entréplanet.
Det är bra för oss att veta hur mycket mat vi ska laga och hur många grupper vi ska ha.}}


%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%


\section*{Presentation och syfte}

Syftet med konferensen är att vi ska dela med oss av erfarenheter, kunskaper och idéer för att göra matplanering, matlagning och ätande roligare, engagerande och kreativt. Konferensen är ett försök att höja oss över vardagens rutiner och plikter, och se om det kanske finns saker som kan göras bättre, mer spännande, rentav hälsosammare och berikande för kollektivet.
Kollektiv samvaro och demokrati är ett sätt att leva med både gemenskap och motsättningar, och med, hoppas vi, framåtsyftande kompromisser. 
Kom med om du kan!

Här följer konferensens innehåll.


\section*{Tidsplan}

\begin{tabular}{llr}
1.&Öppnande och introduktion&10.00 – 10.15\\
2.&	Barnens idéer och synpunkter -- vi vill att barnen är med!	&	10.15 – 10.45\\
3.&	5 minuters paus			&	10.45 – 10.50\\
4.&	Redovisning av enkäten		&	10.50 – 11.15\\
5.&	Annika Johansson från Sockenstugans kollektivhus& 11.15 – 11.45\\
6.&	15 minuters paus		&	11.45 -- 12.00\\
7.&	Diskussion kring ``ramverket”, tider, schema osv&	12.00 – 12.20\\
8.&	Gruppdiskussioner kring:
 a.~ekologi m.~m., och b.~kvalitet m.m. (se nedan)& 12.20 – 13.00\\
9.	&Lunch			&	13.00 – 14.00\\
10.&	Sammanfattning punkt 8		&	14.00 – 14.30\\
11.& 10 minuters paus			&14.30 – 14.40\\
12.&	Gruppdiskussion kring veg/köttätarkategorisering i huset			&	14.40 – 15.20\\
13.&	Sammanfattning punkt 12		&	15.20 – 15.50\\
14.&	Hur kan vi gå vidare?			&15.50 – 16.00\\

 
\end{tabular}


\section*{Diskussionsfrågor}

Här följer lite underlag för diskussionerna (se Tidsplan, punkter 8 och 12).

\section{Ekologi, närhet och säsong (John)}
	
Det är inte det allra lättaste att äta klimatsmart och miljövänligt. Det finns många olika märkningar och sätt att tänka på vad det innebär att vara klimatsmart. Jag tänkte försöka reda ut några av begreppen när det gäller ekologiska varor, transporter av livsmedel och säsongsbetonad kost. Dessa är inte ömsesidigt uteslutande – oftast förstärker de rentav varandra. 

	\subsection{Ekologiska varor}

Som alla vet finns det många olika märkningar som betyder många olika saker. De vanliga ekologiska märkningarna är KRAV, EU-lövet och Demeter (antroposofernas märkning). Att en vara är ekologisk betyder att den eller dess ingredienser odlas utan konventionella bekämpningsmedel, utan GMO-produkter, att boskapen i huvudsak äter ekologiskt foder, får utlopp för sitt naturliga beteende och inte får antibiotika om de inte är sjuka. Ekologiska varor är som alla vet dyrare än andra varor – generellt från ca 15\% till över dubbelt så dyra. Är huset berett att spendera mer på ekologiska varor?  Bör vi i så fall ha en övre smärtgräns (typ 40\% dyrare)?

\fbox{%
\begin{minipage}{5in}
{\small Se upp! 

Det finns också andra märkningar med förment ekoprofil som dock inte är ekologiska: Rainforest Alliance (lövgrodan) och Svenskt Sigill (soluppgången) är ett par. Varumärken som Coops ``Änglamark”, Icas ``I love Eco” och Axfoods ``Garant” är inte i sig själva ekologiska, det är bara om de är märkta med ett eller flera godkända märkningar som de är ekologiska.}
\end{minipage}}


\subsection{Närproducerat}

Tanken med närproducerade livsmedel är att långa, miljöförstörande transporter av livsmedel ska kunna undvikas så långt det är möjligt. Den enda märkning som kan indikera om en vara är närproducerad eller inte är ursprungsmärkningen på förpackningen. Det är svårt att säga exakt vad som är ``närproducerat” eftersom det beror på var konsumenten befinner sig och vilken vara det gäller. En närproducerad vara är inte heller alltid bättre än en jämförbar vara som har transporterats långa sträckor: en svensk tomat som odlats i ett uppvärmt växthus innebär oftast större koldioxidutsläpp än en frilandsodlad italiensk tomat som har transporterats hit med lastbil. En minnesregel kan alltså vara: växthus = växthusgas. Svenska frilandsodlade grönsaker (i säsong) och sädesslag är däremot svårslagna när det gäller utsläpp av växthusgaser.

När vi ändå är inne på växthusgaser kan det vara bra att hålla i minnet att odlingen och förädlingen av råvaror är det som orsakar störst koldioxidutsläpp under varans livscykel. Transporter av livsmedel står för en förhållandevis liten del (20--30\%) av de totala utsläppen som konsumtionen ger upphov till, såvida varan inte flygtransporterats till Sverige (som sockerärtor, sparris och vissa exotiska frukter). Närproducerade, frilandsodlade livsmedel är generellt sett bättre ur klimatsynpunkt än jämförbara varor från andra sidan jorden, men en vegansk kosthållning på uteslutande importerade grönsaker är ändå ``klimatsmartare” än att äta närproducerat kött och ost.

Miljöfrågor är inte begränsade till klimatfrågor, som ni vet. Svenskt ekologiskt jordbruk håller landskapet öppet och djuren gladare än många andra länders jordbruk. Vill vi fortfarande ha svenska bönder är svensk ursprungsmärkning och Svenskt Sigill något att hålla utkik efter. Detta reser som diskussionen om de ekologiska varorna också frågor om kostnad och tumregler. Vad kostar ett öppet landskap? Är huset berett att betala det priset?

\subsection{Säsong}

Att äta mer säsongsbetonat behöver inte betyda att vi bara lagar rotsaker under höst och vinter, men det betyder definitivt att varorna vi köper kräver mindre energi, är mer näringsrika, smakar bättre och kostar mindre – åtminstone för det mesta. För vissa varor finns det en väldigt specifik säsong: viltkött har ju bestämda säsonger som infaller vid olika tider på året. Finns det någon som känner någon som känner någon (\ldots) som kan få tag i vilt så kan även det vara något för huset att tänka på – inte minst ur klimatsynpunkt. Soppa på rotsaker och höstgrytor får vi kanske äta lite oftare, men att tänka på att sådana ``tråkiga'' (?) rätter också är miljövänliga och nyttiga kanske kan få åtminstone någon att äta fler gånger?

\fbox{%
\begin{minipage}{5in}
{\small Tips!

Det finns även andra miljömärkningar som inte är ekologiska eller nödvändigtvis specifika för livsmedel. Gå gärna in på
\url{http://www.konsumentverket.se/miljo/markning/} för att förkovra dig i några av de seriösa.
En märkning som arbetar för sociala förbättringar vilket indirekt leder till miljöförbättringar är \url{http://www.fairtrade.se/}

\url{http://www.miljosmartmat.se/} har mycket matnyttig (sic) information om vad det innebär att äta klimatsmart, titta gärna!
Naturskyddsföreningen har en enkel säsongskalender att kika i: \url{http://www.naturskyddsforeningen.se/gron-guide/ata/frukt-och-gront/}}
\end{minipage}}

	
	
\section{Matens kvalité (Marke)}
	
Under denna rubrik finns flera aspekter, t~ex:
\begin{itemize}
	\item En gammal rekommendation att vi alltid ska köpa svensk köttfärs, eftersom definitionen på ``kött'' i många andra länder skiljer sig från den svenska.
	\item I ämnet finns även frågan om light-produkter, lätt/mellan/standardmejeriprodukter, halv- och helfabrikat, tillsatser som nitrit, glutamat, sötningsmedel, socker.
	\item Under begreppet kvalitet finns också mångfald, t~ex utbudet vid sidobordet: sallad mm. 
\end{itemize}
  


	
	
	
\section{Husets veg- och köttätarkategorier (Guio och Carita)}

	\subsection{Argument och fakta kring kött}

\begin{itemize}
\item
  Klimat-och-miljöargument: fisk och köttindustrin.
\item
  En ekonomisk fråga
\item
  Flera i huset som gärna skulle vilja äta mer vegetarisk mat (se enkäter) 
\end{itemize}

Info och fakta om detta kommer!

	\subsection{En anekdotisk (men relevant) observation om oss}
	
Både vi, Guio och Carita, är inte vegetarianer -- vi äter kött.
Vi är ganska överens om att det är gott med visst kött då och då, att det även är nyttigt att äta kött. Däremot behöver vi inte stora mängder av kött och vi behöver inte heller äta det varje dag.
Vi tycker att det finns en poäng i att äta mindre kött och fisk, då både dessa idustrier bär tunga miljömässiga nackdelar med sig. Men i huset
blir man tvungen att välja mellan två kategorier: köttätare eller
vegetarian, antingen det ena eller det andra, men ingenting mitt emellan.
Carita har valt att ingå i köttätarekategorin, Guio räknas bland vegarna.
Men i själva verket tycker vi att det är tråkigt med detta val, att vi ofta går miste om något gott, därför att det finns dessa två rigida kategorier hos oss.

Vi kanske inte är de enda som tycker så?
	
	\subsection{Tankar kring kategorierna veg kontra köttätare}
	
Varför finns dessa två kategorier?
För att skydda vegarna från köttet?
För att skydda köttätare från vegmaten?
Är detta lösningen som passar alla bäst?
Vore det inte roligare att kunna välja bland
olika rätter när man ändå lagat dem?

Vi har fått uppfattningen att:

\begin{itemize}
\item
  Flera vill äta av det vegetariska alternativet men de gör det inte för
  att den in nuläget bara är till för vegetarianerna (jfr. enkäten!)
\item
  Flera skulle vilja äta mindre kött allmänt; det kanske skulle räcka en eller två gånger i veckan; men man vill inte ge upp köttet helt och hållet.
\item
  I nuläget är vegetarisk mat ``undantagsmaten''. Fastän vi äter utan
  kött ganska ofta, vet vi mycket mindre om veg-recept än om köttrecept
\item
  Fler vegetariska recept efterfrågas (jfr. enkäten!) -- men ska alla andra
  då missa dessa goda recept? Ska bara veggarna äta dem?
 \item
  Det blir mindre jobb att för det mesta bara laga en enda rätt.
\item
  När det finns kött så kan man äta två olika rätter, vilken lyx!
\end{itemize}

	\subsection{Vad behövs?}

Utöka kunskapsbasen kring vegetarisk mat:

\begin{itemize}
\item
  Fler vegetariska rätter
\item
  Mer sallad: salladbuffé och recept
\item
  Våga chansa lite mer -- raggmunk med vegetarisk röra, kan det vara
  gott? Ja!
\end{itemize}

Man behöver också vara lite mer flexibel kanske\ldots{}


	\subsection{Diskussionsfrågor}

\begin{itemize}
\item
  Är jag beredd att äta vegetarisk rätt om jag kommer för sent och
  köttalternativet tog slut?
\item
  När man har kötträtter så ska man laga hälften med kött och hälften
  utan (förslag).
\item
  Är jag som vegetarian beredd att äta sallader och lite annat om den
  vegetariska rätten har tagit slut?
\item
  Idéer kring hur man kan utveckla rätter utan kött?
\item
  Vad tycker du själv är goda rätter utan kött?
\item
  Vilka argument finns mot vegetarisk mat?
\item
  Är det svårare för barn att äta vegetarisk mat?
\end{itemize}

	\subsection{Idéer}

\begin{itemize}
\item
  Vegetarisk kollektivhuskokbok (med recept för 30 pers)
\item
  Prata med andra kollektivhus, se hur de gör, få inspiration
\item
  Ta hit någon som är duktig och ger en matlagningskurs?
\item
  Inspirationsdag, särskilt för matgruppen! Studiecirkel?
\end{itemize}



\end{document}
